\section{矩阵的秩}

\subsection{秩的相关不等式证明}

\begin{definition}[满秩方阵]
    对于 $n$ 阶方阵 $\vb*{A}$, 若 $\rank\vb*{A}=n$, 则称 $\vb*{A}$ 为满秩 (非退化) 方阵, 否则称为降秩 (退化) 方阵.
\end{definition}

\begin{theorem}[矩阵与向量组秩的联系]
    设 $\vb*{\alpha}_i~ (i=1,2,\cdots,m),~\vb*{\beta}$ 是 $n$ 维列向量, 则
    $$\rank(\vb*{\alpha}_1,\vb*{\alpha}_2,\cdots,\vb*{\alpha}_m)\leqslant \rank(\vb*{\alpha}_1,\vb*{\alpha}_2,\cdots,\vb*{\alpha}_m,\vb*{\beta})\leqslant \rank(\vb*{\alpha}_1,\vb*{\alpha}_2,\cdots,\vb*{\alpha}_m)+1.$$
\end{theorem}

\begin{example}
    设 $\vb*{A},~\vb*{B}$ 分别是 $f\times m,~f\times n$ 的矩阵, 证明: $\rank\vb*{A}\leqslant \rank(\vb*{A},\vb*{B})\leqslant \rank\vb*{A}+n.$
\end{example}
\begin{proof}{\songti \textbf{证}}
    设 $\vb*{A}=(\vb*{\alpha}_1,\vb*{\alpha}_2,\cdots,\vb*{\alpha}_m),~\vb*{B}=(\vb*{\beta}_1,\vb*{\beta}_2,\cdots,\vb*{\beta}_n)$, 那么 
    $$\rank\vb*{A}=\rank(\vb*{\alpha}_1,\vb*{\alpha}_2,\cdots,\vb*{\alpha}_m)\leqslant \rank(\vb*{\alpha}_1,\vb*{\alpha}_2,\cdots,\vb*{\alpha}_m,\vb*{\beta}_1)\leqslant\cdots\leqslant \rank(\vb*{\alpha}_1,\cdots,\vb*{\alpha}_m,\vb*{\beta}_1,\cdots,\vb*{\beta}_n)=\rank(\vb*{A},\vb*{B})$$
    又因为 
    $$\rank(\vb*{A},\vb*{B})=\rank(\vb*{\alpha}_1,\cdots,\vb*{\alpha}_m,\vb*{\beta}_1,\cdots,\vb*{\beta}_n)\leqslant \rank(\vb*{\alpha}_1,\cdots,\vb*{\alpha}_m,\vb*{\beta}_1,\cdots,\vb*{\beta}_{n-1})+1\leqslant \cdots\leqslant \rank(\vb*{\alpha}_1,\cdots,\vb*{\alpha}_m)+n$$
    综上 $\rank\vb*{A}\leqslant \rank(\vb*{A},\vb*{B})\leqslant \rank\vb*{A}+n$ 成立.
\end{proof}

\begin{theorem}
    对于 $m\times n$ 矩阵 $\vb*{A}$ 与 $\vb*{B}$, 有 $\rank(\vb*{A}+\vb*{B})\leqslant \rank(\vb*{A},\vb*{B})$.
\end{theorem}
\begin{proof}[{\songti \textbf{证}}]
    不妨设 $\vb*{A}=(\vb*{\alpha}_1,\vb*{\alpha}_2,\cdots,\vb*{\alpha}_m),~\vb*{B}=(\vb*{\beta}_1,\vb*{\beta}_2,\cdots,\vb*{\beta}_m)$, 则结论显然成立.
\end{proof}

\begin{theorem}
    对于 $m\times n$ 矩阵 $\vb*{A}$ 与 $m\times s$ 矩阵 $\vb*{B}$, 有 $\rank(\vb*{A},\vb*{B})\leqslant \rank\vb*{A}+\rank\vb*{B}.$
\end{theorem}
\begin{proof}[{\songti \textbf{证}}]
    提示: 用极大无关组可证明.
\end{proof}

\begin{theorem}
    对于 $n$ 阶方阵 $\vb*{A},~\vb*{B}$, 则 $\rank(\vb*{A}\pm\vb*{B})\leqslant \rank\vb*{A}+\rank\vb*{B}.$
\end{theorem}

\begin{theorem}
    对于 $m\times n$ 矩阵 $\vb*{A}$ 与 $n\times s$ 矩阵 $\vb*{B}$, 有 $\rank(\vb*{AB})\leqslant \min\qty{\rank\vb*{A},\rank\vb*{B}}.$
\end{theorem}
\begin{proof}[{\songti \textbf{证}}]
    先设 $\vb*{A}=(\vb*{\alpha}_1,\vb*{\alpha}_2,\cdots,\vb*{\alpha}_n),~\vb*{B}=\mqty(b_{11}&\cdots&b_{1s}\\\vdots&&\vdots\\b_{n1}&\cdots&b_{ns})$, 
    并且无论是 $b_{11}\vb*{\alpha}_1+\cdots+b_{n1}\vb*{\alpha}_n$ 还是 $b_{1s}\vb*{\alpha}_1+\cdots+b_{ns}\vb*{\alpha}_n$, 均可由 $\vb*{\alpha}_1,\cdots,\vb*{\alpha}_n$ 线性表示, 于是
    $$\rank(\vb*{AB})=\rank(b_{11}\vb*{\alpha}_1+\cdots+b_{n1}\vb*{\alpha}_n,\cdots,b_{1s}\vb*{\alpha}_1+\cdots+b_{ns}\vb*{\alpha}_n)\leqslant \rank(\vb*{\alpha}_1,\cdots,\vb*{\alpha}_n)=\rank(\vb*{A})$$
    再设 $\vb*{A}=\mqty(a_{11}&\cdots&a_{1n}\\\vdots&&\vdots\\a_{m1}&\cdots&a_{mn}),~\vb*{B}=\mqty(\vb*{\beta}_1\\ \vdots\\\vb*{\beta}_n)^\top$, 同理 $\rank(\vb*{AB})\leqslant \rank\vb*{B}$, 
    则 $$\rank(\vb*{AB})\leqslant \rank\vb*{A}\text{ 且 }\rank(\vb*{AB})\leqslant \rank\vb*{B}.$$
\end{proof}

\begin{theorem}
    若 $\vb*{A}$ 是 $m\times n$ 矩阵, $\vb*{B}$ 是 $n\times s$ 矩阵, 且 $\vb*{AB}=\vb*{O}$, 则 $\rank\vb*{A}+\rank\vb*{B}\leqslant n.$
\end{theorem}

\begin{theorem}
    对于 $m\times n$ 矩阵 $\vb*{A}$ 与 $s\times t$ 矩阵 $\vb*{B}$, 有 $\rank\mqty(\vb*{A}&\vb*{O}\\\vb*{C}&\vb*{B})\geqslant \rank\vb*{A}+\rank\vb*{B}.$
\end{theorem}

\begin{example}
    设 $\vb*{A},~\vb*{B}$ 为 $n$ 阶方阵, 证明:
    $$\rank(\vb*{AB}-\vb*{E})\leqslant \rank(\vb*{A}-\vb*{E})+\rank(\vb*{B}-\vb*{E})$$
    这里 $\vb*{E}$ 为 $n$ 阶单位矩阵.
\end{example}
\begin{proof}[{\songti \textbf{证}}]
    因为 $\vb*{AB}-\vb*{E}=(\vb*{A}-\vb*{E})\vb*{B}+(\vb*{B}-\vb*{E})$, 于是 
    $$\rank(\vb*{AB}-\vb*{E})\leqslant \rank((\vb*{A}-\vb*{E})\vb*{B})+\rank(\vb*{B}-\vb*{E})\leqslant \rank(\vb*{A}-\vb*{E})+\rank(\vb*{B}-\vb*{E}).$$
\end{proof}

\begin{example}
    设 $\vb*{A},~\vb*{B}$ 为 $n$ 阶方阵, 证明:
    \begin{enumerate}[label=(\arabic{*})]
        \item $\rank(\vb*{A}-\vb*{B})\geqslant \rank\vb*{A}-\rank\vb*{B}$;
        \item 若 $\vb*{A}$ 是可逆矩阵, 则结论 (1) 中的等号成立当且仅当 $\vb*{BA}^{-1}\vb*{B}=\vb*{B}.$
    \end{enumerate}
\end{example}
\begin{proof}[{\songti \textbf{证}}]
    \begin{enumerate}[label=(\arabic{*})]
        \item 由 $\vb*{A}=(\vb*{A}-\vb*{B})+\vb*{B}$, 且 $\rank\vb*{A}\leqslant \rank(\vb*{A}-\vb*{B})+\rank\vb*{B}$, 移项得 $\rank(\vb*{A}-\vb*{B})\geqslant \rank\vb*{A}-\rank\vb*{B}$;
        \item 利用分块矩阵的初等行变换, 得 
        $$\mqty(\vb*{A}-\vb*{B}&\vb*{O}\\\vb*{O}&\vb*{B})\to\mqty(\vb*{A}&\vb*{B}\\\vb*{B}&\vb*{B})\xrightarrow[]{\text{行}}\mqty(\vb*{A}&\vb*{B}\\\vb*{O}&\vb*{B}-\vb*{BA}^{-1}\vb*{B})\xrightarrow[]{\text{列}}\mqty(\vb*{A}&\vb*{O}\\\vb*{O}&\vb*{B}-\vb*{BA}^{-1}\vb*{B})$$
        因为初等行变化不会改变矩阵的秩, 所以 
        $$\rank\mqty(\vb*{A}-\vb*{B}&\vb*{O}\\\vb*{O}&\vb*{B})=\rank\mqty(\vb*{A}&\vb*{O}\\\vb*{O}&\vb*{B}-\vb*{BA}^{-1}\vb*{B})$$
        即
        $$\rank(\vb*{A}-\vb*{B})+\rank\vb*{B}=\rank\vb*{A}+\rank(\vb*{B}-\vb*{BA}^{-1}\vb*{B})$$
        故 $\rank(\vb*{A}-\vb*{B})=\rank\vb*{A}-\rank\vb*{B}$ 当且仅当 $\rank(\vb*{B}-\vb*{BA}^{-1}\vb*{B})=0$, 即 $\vb*{BA}^{-1}\vb*{B}=\vb*{B}.$
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{example}
    设 $\vb*{A},~\vb*{B}$ 都是数域 $P$ 上的 $n$ 阶方阵, 满足 $\vb*{AB}=\vb*{BA}$, 证明:
    $$\rank(\vb*{A}+\vb*{B})\leqslant \rank\vb*{A}+\rank\vb*{B}-\rank(\vb*{AB}).$$
\end{example}
\begin{proof}[{\songti \textbf{证}}]
    利用分块矩阵的初等行变换, 有
    $$\mqty(\vb*{A}&\vb*{O}\\\vb*{O}&\vb*{B})\xrightarrow[]{\text{行}}\mqty(\vb*{A}&\vb*{B}\\\vb*{O}&\vb*{B})\xrightarrow[]{\text{列}}\mqty(\vb*{A}+\vb*{B}&\vb*{B}\\\vb*{B}&\vb*{B})$$
    因为 $\vb*{AB}=\vb*{BA}$, 于是
    $$\mqty(\vb*{E}&\vb*{O}\\-\vb*{B}&\vb*{A}+\vb*{B})\mqty(\vb*{A}+\vb*{B}&\vb*{B}\\\vb*{B}&\vb*{B})=\mqty(\vb*{A}+\vb*{B}&\vb*{B}\\\vb*{O}&\vb*{AB})$$
    于是, 有 $$\rank\vb*{A}+\rank\vb*{B}=\rank\mqty(\vb*{A}+\vb*{B}&\vb*{B}\\\vb*{B}&\vb*{B})\geqslant \rank\mqty(\vb*{A}+\vb*{B}&\vb*{B}\\\vb*{O}&\vb*{AB})\geqslant \rank(\vb*{A}+\vb*{B})+\rank(\vb*{AB})$$
    即得证不等式.
\end{proof}

\subsection{秩的相关等式证明}

\begin{theorem}
    对于 $m\times n$ 矩阵 $\vb*{A}$ 与 $s\times t$ 矩阵 $\vb*{B}$, 有 $\rank\mqty(\vb*{A}&\vb*{O}\\\vb*{O}&\vb*{B})=\rank\vb*{A}+\rank\vb*{B}.$
\end{theorem}

\begin{theorem}[秩的第一降阶定理]
    若 $\vb*{A}$ 是 $r$ 阶可逆矩阵, 分块矩阵 $\vb*{M}=\mqty(\vb*{A}&\vb*{B}\\\vb*{C}&\vb*{D})$, 那么 $$\rank\vb*{M}=r+\rank(\vb*{D}-\vb*{CA}^{-1}\vb*{B}).$$
\end{theorem}

\begin{example}
    设 $\vb*{A},~\vb*{D}$ 分别为 $m$ 阶与 $n$ 阶可逆矩阵, $\vb*{B},~\vb*{C}$ 分别为 $m\times n$ 与 $n\times m$ 矩阵, 证明:
    $$\rank \vb*{A}-\rank\qty(\vb*{A}-\vb*{BD}^{-1}\vb*{C})=\rank \vb*{D}-\rank\qty(\vb*{D}-\vb*{CA}^{-1}\vb*{B}).$$
\end{example}
\begin{proof}[{\songti \textbf{证}}]
    利用分块矩阵的初等行变换, 得
    \begin{flalign*}
        \mqty(\vb*{A}&\vb*{O}\\\vb*{O}&\vb*{D}-\vb*{CA}^{-1}\vb*{B})&\xrightarrow[]{\text{行}}\mqty(\vb*{A}&\vb*{O}\\\vb*{C}&\vb*{D}-\vb*{CA}^{-1}\vb*{B})\xrightarrow[]{\text{列}}\mqty(\vb*{A}&\vb*{B}\\\vb*{C}&\vb*{D})\\
        \mqty(\vb*{A}-\vb*{BD}^{-1}\vb*{C}&\vb*{O}\\\vb*{O}&\vb*{D})&\xrightarrow[]{\text{行}}\mqty(\vb*{A}-\vb*{BD}^{-1}\vb*{C}&\vb*{B}\\\vb*{O}&\vb*{D})\xrightarrow[]{\text{列}}\mqty(\vb*{A}&\vb*{B}\\\vb*{C}&\vb*{D})
    \end{flalign*}
    因为初等行变化不会改变矩阵的秩, 于是 
    \begin{flalign*}
        \rank\vb*{A}+\rank\qty(\vb*{D}-\vb*{CA}^{-1}\vb*{B})&=\rank\mqty(\vb*{A}&\vb*{O}\\\vb*{O}&\vb*{D}-\vb*{CA}^{-1}\vb*{B})=\rank\mqty(\vb*{A}&\vb*{B}\\\vb*{C}&\vb*{D})\\
        \rank\qty(\vb*{A}-\vb*{BD}^{-1}\vb*{C})+\rank\vb*{D}&=\rank\mqty(\vb*{A}-\vb*{BD}^{-1}\vb*{C}&\vb*{O}\\\vb*{O}&\vb*{D})=\rank\mqty(\vb*{A}&\vb*{B}\\\vb*{C}&\vb*{D})
    \end{flalign*}
    得证 $\rank \vb*{A}-\rank\qty(\vb*{A}-\vb*{BD}^{-1}\vb*{C})=\rank \vb*{D}-\rank\qty(\vb*{D}-\vb*{CA}^{-1}\vb*{B}).$
\end{proof}
\begin{inference}
    \label{rankmn}
    特别地, 令 $\vb*{A}=\lambda_0\vb*{E}_m,~\vb*{D}=\vb*{E}_n$, 其中 $\lambda_0$ 为任意非零常数, 则有
    $$m-\rank\qty(\lambda_0\vb*{E}_m-\vb*{BC})=n-\rank\qty(\lambda_0\vb*{E}_n-\vb*{CB}).$$
\end{inference}

\begin{example}
    设 $\vb*{A}$ 是 $m\times n$ 矩阵, $\vb*{B}$ 是 $n\times s$ 矩阵, 且 $\rank(\vb*{AB})=\rank\vb*{B}$, 证明:
    对任一 $s\times t$ 矩阵 $\vb*{C}$, 有 $\rank(\vb*{ABC})=\rank(\vb*{BC}).$
\end{example}
\begin{proof}[{\songti \textbf{证}}]
    利用分块矩阵的初等行变换, 得 
    $$\mqty(\vb*{ABC}&\vb*{O}\\\vb*{O}&\vb*{B})\xrightarrow[]{\text{行}}\mqty(\vb*{ABC}&\vb*{AB}\\\vb*{O}&\vb*{B})\xrightarrow[]{\text{列}}\mqty(\vb*{O}&\vb*{AB}\\-\vb*{BC}&\vb*{B})\xrightarrow[]{\text{列}}\mqty(\vb*{AB}&\vb*{O}\\\vb*{B}&\vb*{BC})$$
    因为初等行变化不会改变矩阵的秩, 所以
    $$\rank\mqty(\vb*{ABC}&\vb*{O}\\\vb*{O}&\vb*{B})=\rank(\vb*{ABC})+\rank\vb*{B}=\rank\mqty(\vb*{AB}&\vb*{O}\\\vb*{B}&\vb*{BC})\geqslant \rank(\vb*{AB})+\rank(\vb*{BC})$$
    又 $\rank(\vb*{AB})=\rank\vb*{B}$, 所以 $\rank(\vb*{ABC})\geqslant \rank(\vb*{BC})$, 又 $\rank(\vb*{ABC})\leqslant \rank(\vb*{BC})$, 
    故 $$\rank(\vb*{ABC})=\rank(\vb*{BC}).$$
\end{proof}

\subsection{秩的应用}

\begin{example}
    设 $\vb*{A},~\vb*{B}$ 分别是实数域上的 $3\times4$ 和 $4\times3$ 矩阵, 且满足
    $$\vb*{AB}=\mqty(-9&2&2\\-20&5&4\\-35&7&8),~\vb*{BA}=\mqty(-14 &2x-5 &2 &6\\0 &1 &0 &0\\-15 &3x-3 &3 &6\\-32 &6x-7 &4 &14)$$
    求 $x$ 的值.
\end{example}
\begin{solution}
    由推论 \ref{rankmn}, 令 $\lambda_0=1$, 于是  $3-\rank\qty(\vb*{E}_3-\vb*{AB})=4-\rank\qty(\vb*{E}_4-\vb*{BA})$, 那么 
    \begin{flalign*}
        \rank\qty(\vb*{E}_4-\vb*{BA})&=4-3+\rank\qty(\vb*{E}_3-\vb*{AB})\\
        \rank\mqty(15 &5-2x &-2 &-6\\0 &0 &0 &0\\15 &3-3x &-2 &-6\\32 &7-6x &-4 &-13)&=1+\rank\mqty(10 &-2 &-2\\20 &-4 &-4\\35 &-7 &-7)=2
    \end{flalign*}
    解得 $x=-2.$
\end{solution}

\begin{example}
    设 $\vb*{A}$ 是 4 阶矩阵, 向量 $\vb*{\alpha},~\vb*{\beta}$ 是齐次方程组 $(\vb*{A}-\vb*{E})\vb*{x}=\vb*{0}$ 的基础解系, 向量 $\vb*{\gamma}$ 是齐次方程组 $(\vb*{A}+\vb*{E})\vb*{x}=\vb*{0}$ 的基础解系, 求 $\qty(\vb*{A}^2-\vb*{E})\vb*{x}=\vb*{0}$ 的通解 (\quad).
    \begin{tasks}(2)
        \task $c_1\vb*{\alpha}+c_2\vb*{\beta}$ 其中 $c_1,~c_2$ 为任意常数
        \task $c_1\vb*{\alpha}+c_2\vb*{\gamma}$ 其中 $c_1,~c_2$ 为任意常数
        \task $c_1\vb*{\beta}+c_2\vb*{\gamma}$ 其中 $c_1,~c_2$ 为任意常数
        \task $c_1\vb*{\alpha}+c_2\vb*{\beta}+c_3\vb*{\gamma}$ 其中 $c_1,~c_2,~c_3$ 为任意常数
    \end{tasks}
\end{example}
\begin{solution}
    因为向量 $\vb*{\alpha},~\vb*{\beta}$ 是齐次方程组 $(\vb*{A}-\vb*{E})\vb*{x}=\vb*{0}$ 的基础解系, 所以 $$s=n-\rank(\vb*{A}-\vb*{E})\Rightarrow 2=4-\rank(\vb*{A}-\vb*{E})\Rightarrow \rank(\vb*{A}-\vb*{E})=2$$
    同理 $\rank(\vb*{A}+\vb*{E})=3$, 又因为 
    $$\rank\qty(\vb*{A}^2-\vb*{E})=\rank[(\vb*{A}+\vb*{E})(\vb*{A}-\vb*{E})]\leqslant \min\qty{\rank(\vb*{A}+\vb*{E}),\rank(\vb*{A}-\vb*{E})}\Rightarrow \rank\qty(\vb*{A}^2-\vb*{E})\leqslant 2$$
    当 $\rank\qty(\vb*{A}^2-\vb*{E})=0$ 时, $\vb*{A}^2-\vb*{E}=\vb*{O}\Rightarrow (\vb*{A}+\vb*{E})(\vb*{A}-\vb*{E})=\vb*{O}\Rightarrow \rank(\vb*{A}+\vb*{E})+\rank(\vb*{A}-\vb*{E})\leqslant 4$, 而 $\rank(\vb*{A}+\vb*{E})=3,~\rank(\vb*{A}-\vb*{E})=2$, 与之矛盾;
    当 $\rank\qty(\vb*{A}^2-\vb*{E})=2$ 时, 说明有 2 个线性无关解, $\qty(\vb*{A}^2-\vb*{E})\vb*{x}=\vb*{0}\Rightarrow (\vb*{A}+\vb*{E})(\vb*{A}-\vb*{E})\vb*{x}=\vb*{0}$, 即 $\vb*{\alpha},~\vb*{\beta},~\vb*{\gamma}$ 是方程组的三个解, 
    又因为 $\vb*{\alpha},~\vb*{\beta}$ 是齐次方程组 $(\vb*{A}-\vb*{E})\vb*{x}=\vb*{0}$ 的基础解系, 说明 $\vb*{\alpha},~\vb*{\beta}$ 线性无关, 且 $\vb*{\alpha},~\vb*{\beta}$ 是特征值 1 对应的特征向量, $\vb*{\gamma}$ 是 -1 对应的特征向量, 因此 $\vb*{\gamma}$ 与 $\vb*{\alpha}$ 或 $\vb*{\gamma}$ 线性无关, 故方程组有 3 个线性无关解, 矛盾;
    所以 $\rank\qty(\vb*{A}^2-\vb*{E})=1\Rightarrow s'=n-\rank\qty(\vb*{A}^2-\vb*{E})=4-1=3$, 因此选 D.
\end{solution}

\begin{example}
    设 $\vb*{A}$ 是 $n$ 阶方阵, 证明: 存在一 $n$ 阶可逆矩阵 $\vb*{B}$ 及一个 $n$ 阶等幂矩阵 $\vb*{C}$, 使得 $\vb*{A}=\vb*{BC}.$
\end{example}
\begin{proof}[{\songti \textbf{证}}]
    设 $\rank\vb*{A}=r$, 则存在 $n$ 阶可逆矩阵 $\vb*{P}$ 和 $\vb*{Q}$ 使得, 
    $$\vb*{A}=\vb*{P}\mqty(\vb*{E}_r&\vb*{O}\\\vb*{O}&\vb*{O})\vb*{Q}=(\vb*{PQ})\vb*{Q}^{-1}\mqty(\vb*{E}_r&\vb*{O}\\\vb*{O}&\vb*{O})\vb*{Q}$$
    令 $\vb*{B}=\vb*{PQ},~\vb*{C}=\vb*{Q}^{-1}\mqty(\vb*{E}_r&\vb*{O}\\\vb*{O}&\vb*{O})\vb*{Q}$, 并且
    $$\vb*{C}^2=\vb*{Q}^{-1}\mqty(\vb*{E}_r&\vb*{O}\\\vb*{O}&\vb*{O})\vb*{Q}\vb*{Q}^{-1}\mqty(\vb*{E}_r&\vb*{O}\\\vb*{O}&\vb*{O})\vb*{Q}=C$$
    故得证.
\end{proof}

\begin{example}
    一个矩阵称为行 (列) 满秩矩阵, 如果它的行 (列) 向量组是线性无关的, 
    \begin{enumerate}[label=(\arabic{*})]
        \item 证明: 如果一个 $m\times n$ 矩阵 $\vb*{A}$ 的秩为 $r$, 那么有 $m\times r$ 的列满秩矩阵 $\vb*{B}$ 和 $r\times n$ 的行满秩矩阵 $\vb*{C}$, 使得 $\vb*{A}=\vb*{BC}$, 我们称 $\vb*{A}=\vb*{BC}$ 为矩阵 $\vb*{A}$ 的满秩分解表达式;
        \item 利用 (1) 求矩阵 $\vb*{A}=\mqty(1&2&0&1&1&10\\3&6&1&4&2&36\\2&4&0&2&2&27\\6&12&1&7&5&73)$ 的满秩分解表达式.
    \end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
    \begin{enumerate}[label=(\arabic{*})]
        \item 因为 $\rank \vb*{A}=r$, 所以存在 $m$ 阶可逆矩阵 $\vb*{P}$ 和 $n$ 阶可逆矩阵 $\vb*{Q}$, 使得
              $$\vb*{A}=\vb*{P}\mqty(\vb*{E}_r&\vb*{O}\\\vb*{O}&\vb*{O})\vb*{Q}=\vb*{P}\mqty(\vb*{E}_r\\\vb*{O})(\vb*{E}_r,\vb*{O})\vb*{Q}$$
              令 $\vb*{B}=\vb*{P}\mqty(\vb*{E}_r\\\vb*{O}),~\vb*{C}=(\vb*{E}_r,\vb*{O})\vb*{Q}$, 则 $\vb*{B}$ 是 $m\times r$ 的列满秩矩阵, $\vb*{C}$ 是 $r\times n$ 的行满秩矩阵, 且 $\vb*{A}=\vb*{BC}.$
        \item 用初等行变换和初等列变换将矩阵 $\vb*{A}$ 化为等价标准形, 然后求逆即可, 具体地, 有
              \begin{flalign*}
                  \vb*{A} & \xrightarrow[\substack{r_3-2r_1 \\r_4-6r_1}]{r_2-3r_1}\mqty(1&2&0&1&1&10\\0&0&1&1&-1&6\\0&0&0&0&0&7\\0&0&1&1&-1&13)\xrightarrow[\substack{r_4-r_3\\r_3\times\frac{1}{7}}]{r_4-r_2}\mqty(1&2&0&1&1&10\\0&0&1&1&-1&6\\0&0&0&0&0&1\\0&0&0&0&0&0)\\
                          & \xrightarrow[\substack{c_5-c_1  \\c_6-10c_1}]{\substack{c_2-2c_1\\c_4-c_1}}\mqty(1&0&0&0&0&0\\0&0&1&1&-1&6\\0&0&0&0&0&1\\0&0&0&0&0&0)\xrightarrow[\substack{c_5+c_3\\c_6-6c_3}]{c_4-c_3}\mqty(1&0&0&0&0&0\\0&0&1&0&0&0\\0&0&0&0&0&1\\0&0&0&0&0&0)\xrightarrow[c_3\leftrightarrow c_6]{c_2\leftrightarrow c_3}\mqty(\vb*{E}_3&\vb*{O}\\\vb*{O}&\vb*{O})_{4\times6}
              \end{flalign*}
              用矩阵表示为
              $$\vb*{L}_4\vb*{L}_3\vb*{L}_2\vb*{L}_1\vb*{A}\vb*{R}_1\vb*{R}_2\vb*{E}_{23}\vb*{E}_{36}=\mqty(\vb*{E}_3&\vb*{O}\\\vb*{O}&\vb*{O})_{4\times6}$$
              其中 $$\vb*{L}_1=\mqty(1\\-3&1\\-2&&1\\-6&&&1),\vb*{L}_2=\mqty(1\\&1\\&&1\\&-1&&1),\vb*{L}_3=\mqty(1\\&1\\&&1\\&&-1&1),\vb*{L}_4=\mqty(1\\&1\\&&\dfrac{1}{7}\\&&&1)$$
              $$\vb*{R}_1=\mqty(1&-2&0&-1&-1&-10\\&1\\&&1\\&&&1\\&&&&1\\&&&&&1),~\vb*{R}_2=\mqty(1\\&1\\&&1&-1&1&-6\\&&&1\\&&&&1\\&&&&&1)$$
              % $$\vb*{E}_{23}=\mqty(\dmat{1\\&&1\\&1,1,1,1}) ,~\vb*{E}_{36}=\mqty(1\\&1\\&&&&&1\\&&&1\\&&&&1\\&&1)$$
              于是, 有 $$\vb*{A}=\qty(\vb*{L}_1^{-1}\vb*{L}_2^{-1}\vb*{L}_3^{-1}\vb*{L}_4^{-1}\mqty(\vb*{E}_3\\\vb*{O}))\qty(\mqty(\vb*{E}_3,\vb*{O})\vb*{E}_{36}\vb*{E}_{23}\vb*{R}_2^{-1}\vb*{R}_1^{-1})=\vb*{BC}$$
              那么 $$\vb*{B}=\vb*{L}_1^{-1}\vb*{L}_2^{-1}\vb*{L}_3^{-1}\vb*{L}_4^{-1}\mqty(\vb*{E}_3\\\vb*{O})=\mqty(1&0&0\\3&1&0\\2&0&7\\6&1&7)$$
              $$\vb*{C}=\mqty(\vb*{E}_3,\vb*{O})\vb*{E}_{36}\vb*{E}_{23}\vb*{R}_2^{-1}\vb*{R}_1^{-1}=\mqty(1&2&0&1&1&10\\0&0&1&1&-1&6\\0&0&0&0&0&1).$$
    \end{enumerate}
\end{solution}

