\section{向量的运算}

\subsection{向量的定义}

\begin{definition}[向量的定义]
    由 $ n $ 个数 $ a_{1}, a_{2}, \cdots, a_{n} $ 组成的有序数组称为 $ n $ 维向量, 简称\textit{向量}.
    $$\vb*{\alpha}=\left(a_{1}, a_{2}, \cdots, a_{n}\right)$$
    称为 $ n $ 维行向量, $ a_{i} $ 称为 $ \vb*{\alpha} $ 的第 $ i $ 个分量.
    $$\vb*{\beta}=\mqty(b_{1} \\
        b_{2} \\
        \vdots \\
        b_{n})=\left(b_{1}, b_{2}, \cdots, b_{n}\right)^{\mathrm{T}}$$
    称为 $ n $ 维列向量.
    由定义可以看出, $ n $ 维行 (列) 向量就是 $ 1 \times n(n \times 1) $ 矩阵.
\end{definition}

\begin{definition}[零向量与负向量]
    分量全为 $0$ 的向量称为\textit{零向量}; 设 $ \vb*{\alpha}=\left(a_{1}, a_{2}, \cdots, a_{n}\right)$, 称 $ -\vb*{\alpha}=\left(-a_{1},-a_{2}, \cdots,-a_{n}\right)$ 为 $ \alpha $ 的\textit{负向量}.
\end{definition}

\subsection{向量的运算}

\begin{definition}[向量的相等]
    设 $ \vb*{\alpha}=\left(a_{1}, a_{2}, \cdots, a_{n}\right), \vb*{\beta}=\left(b_{1}, b_{2}, \cdots, b_{n}\right) $, 如果 $ a_{i}=b_{i}(i=1,2, \cdots, n) $, 则称向量 $ \vb*{\alpha} $ 与 $ \vb*{\beta} $ \textit{相等}.
\end{definition}

\begin{definition}[向量的加减]
    设 $ \vb*{\alpha}=\left(a_{1}, a_{2}, \cdots, a_{n}\right), \vb*{\beta}=\left(b_{1}, b_{2}, \cdots, b_{n}\right) $, 则 $$ \vb*{\alpha} \pm \vb*{\beta}=\left(a_{1} \pm b_{1}, a_{2} \pm b_{2}, \cdots, a_{n} \pm b_{n}\right) .$$
\end{definition}

\begin{definition}[向量的数乘]
    设 $ \vb*{\alpha}=\left(a_{1}, a_{2}, \cdots, a_{n}\right)$, $k $ 为常数, 则 $ k \vb*{\alpha}=\left(k a_{1}, k a_{2}, \cdots, k a_{n}\right) $.
\end{definition}

设 $ \vb*{\alpha}, \vb*{\beta}, \vb*{\gamma} $ 均为 $ n $ 维向量, $ \lambda, \mu $ 为实数, 则
\setcounter{magicrownumbers}{0}
\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{l l}
        (\rownumber) $\vb*{\alpha}+\vb*{\beta}=\vb*{\beta}+\vb*{\alpha}. $ & (\rownumber) $(\vb*{\alpha}+\vb*{\beta})+\vb*{\gamma}=\vb*{\alpha}+(\vb*{\beta}+\vb*{\gamma}). $ \\  (\rownumber) $\vb*{\alpha}+\vb*{0}=\vb*{\alpha}.$                                           & (\rownumber) $\vb*{\alpha}+(-\vb*{\alpha})=\mathbf{0}. $                          \\
        (\rownumber) $1 \vb*{\alpha}=\vb*{\alpha}. $                       & (\rownumber) $\lambda(\mu \vb*{\alpha})=(\lambda \mu) \vb*{\alpha}. $                            \\  (\rownumber) $\lambda(\vb*{\alpha}+\vb*{\beta})=\lambda \vb*{\alpha}+\lambda \vb*{\beta}. $ & (\rownumber) $(\lambda+\mu) \vb*{\alpha}=\lambda \vb*{\alpha}+\mu \vb*{\alpha} .$
    \end{tabular}
\end{table}

